%
% Desarrollo del proyecto
% $Id: desarrollo.tex 623 2008-07-02 14:50:26Z antonio $
%

Procederemos a describir el análisis, diseño, implementación y
realización de pruebas del proyecto como un todo, considerando la
separación de \yaxml{} y \postprocesador{} respecto de \visor{} como
un detalle de diseño, motivado por el deseo de aprovechar los puntos
fuertes de cada lenguaje y hacer tanto al visor como a los conversores
reutilizables.

En particular, las secciones de diseño y análisis describirán la
última iteración de cada producto, al contener éstas la arquitectura y
diseño definitivos, que también han ido cambiando y han ido siendo
refinados a lo largo de las iteraciones.

\section{Proceso}
\label{sec:proceso}
\input{desarrollo/proceso/proceso.tex}

\section{Herramientas de modelado usadas}

\subsection{BOUML}
\label{sec:herr_bouml}

Genera código Java/\CPP/Python/Perl a partir de diagramas \ac{UML},
realiza ingeniería inversa de Java/\CPP, y permite dibujar diversos
diagramas \ac{UML} 2.0, como los diagramas de clases, despliegue,
componentes o casos de uso, entre otros.

Está disponible para Windows, \ac{GNU}/Linux y Mac OS X en la web
\url{http://bouml.free.fr}. Se trata de un programa escrito en \CPP
usando la versión 3.3.8 de la biblioteca Qt de la compañía Trolltech,
conocida por ser la biblioteca sobre la cual se halla implementado el
gestor de escritorio KDE.

\subsection{UMLet}
\label{sec:herr_umlet}

Esta otra herramienta, a diferencia de BOUML, no trata de ser un
\acs{CASE}, sino una simple herramienta para dibujar diagramas.

Está diseñada para ser flexible y muy fácil de aprender y usar.
Dibujar un diagrama consiste en utilizar componentes de una serie de
paletas personalizables, pudiendo modificar propiedades editando un
pequeño bloque de texto asociado a cada elemento.

Se ha usado para cubrir algunas carencias de BOUML, como por ejemplo
en el diagrama de arquitectura del sistema.

El programa se halla disponible como una aplicación Java independiente
o como un plug-in para Eclipse en \url{http://www.umlet.com}.

\section{Requisitos}
\label{sec:requisitos}
\input{desarrollo/requisitos.tex}

\section{Análisis del sistema}
\label{sec:analisis}
\input{desarrollo/analisis/analisis.tex}

\section{Diseño del sistema}
\label{sec:diseno}
\input{desarrollo/diseno/diseno.tex}

\section{Implementación}
\label{sec:implementacion}
\input{desarrollo/implementacion/implementacion.tex}

\section{Pruebas y validación}
\input{desarrollo/pruebas/pruebas.tex}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../memoria"
%%% End: 
