%%
%% memoria.tex
%% 
%\documentclass[a4paper,12pt,titlepage,halfparskip, cleardoubleempty]{scrbook}
\documentclass[a4paper,12pt]{scrbook}
\pagestyle{headings}

\usepackage{tikz}

% Referencias externas
\usepackage{xr-hyper}

%\usepackage[pdftex, breaklinks=false]{hyperref}
\usepackage[pdftex, breaklinks=false, colorlinks=true, linkcolor=black, anchorcolor=black, urlcolor=blue, citecolor=red]{hyperref}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[printonlyused]{acronym-custom}

\usepackage{inconsolata}

% Paquete para controlar el interlineado a nivel de entorno
\usepackage{setspace}

%%%%%%%%%%%%%%%
% Paquetes para fuentes

% Paquete para la fuente charter
\usepackage{charter}

% Paquete para la fuente helvética
\usepackage[scaled=0.92]{helvet}

% Paquete para GNUPlot
\usepackage{gnuplottex}

% Guiones de hyphenado
\usepackage{hyphenat}

% Paquete para hacer un índice
\usepackage{makeidx}

% Extra ToC listings
\usepackage{tocbibind}

% Gráficos
\usepackage{graphicx}

% Para poner figuras una al lado de otra
\usepackage[lofdepth,lotdepth]{subfig}

% Paquete para figuras giradas
\usepackage{rotating}

% Automatiza el resaltado de sintaxis usando pygments
\usepackage{minted}

% Cambia el nombre del apéndice de bibliografía
\addto\captionsspanish{
\renewcommand\bibname{Bibliografía y referencias}
}

\makeindex

\begin{document}

\input{ordenes.tex}

% Portada
\input{portada.tex}

\cleardoublepage

% Segunda portada
\input{subportada.tex}

\cleardoublepage
\bigskip
\bigskip

Este documento se halla bajo la licencia \ac{FDL}. Según estipula la
licencia, se muestra aquí el aviso de copyright. Se ha usado la
versión inglesa de la licencia, al ser la única reconocida
oficialmente por la \ac{FSF}.

\begin{quote}
  Copyright \copyright  2011 José Tomás Tocino García.
  
  Permission is granted to copy, distribute and/or modify this document
  under the terms of the GNU Free Documentation License, Version 1.2
  or any later version published by the Free Software Foundation;
  with no Invariant Sections, no Front-Cover Texts, and no Back-Cover Texts.
  A copy of the license is included in the section entitled "GNU
  Free Documentation License".
\end{quote}

\cleardoublepage

\section*{Agradecimientos}
Quiero agradecer y dedicar la presente memoria y, por extensión, el proyecto
oFlute al completo:
\begin{itemize}
\item A Julian Raschke por crear y mantener Gosu.
\item A Manuel Palomo Duarte y Rafael Rodríguez Galván, de la OSLUCA, por confiar en mí
  como becario de la oficina, apoyarme y darme facilidades para desarrollar el
  proyecto durante la beca.
\item A Antonio García Domínguez, como co-tutor del proyecto, por sus acertados
  consejos, su visión para descubrir cosas mejorables y su implicación con el
  software y el conocimiento libre, gracias a la cual esta memoria fue posible.
\item A mis compañeros más cercanos de la carrera, que me han apoyado y de los
  que me he nutrido para desarrollar este proyecto.
\item A mi familia y mi pareja, que finalmente no tendrán que recibir como
  excusa el desarrollo del proyecto a la hora de dedicarles el tiempo que se
  merecen.
\item A Robert Penner por su magnífico conjunto de ecuaciones para animaciones,
  sin las que oFlute tendría una interfaz mucho más pobre.
\item A los que apuestan por el software libre y el conocimiento abierto. Sus
  herramientas, bibliotecas y documentos han hecho posible que oFlute llegase a
  buen puerto.
\end{itemize}


\cleardoublepage

\tableofcontents
\listoffigures
%\listoftables

\setlength{\parskip}{1.2ex plus 0.4ex minus 0.1ex}
%\setlength{\parskip}{1.2ex}

\chapter{Introducción}
\label{chap:introduccion}
\input{1_introduccion/texto_introduccion.tex}

\chapter{Desarrollo del calendario}
\label{chap:calendario}
\input{2_calendario/texto_calendario.tex}

%\chapter{Descripción general del proyecto}
%\input{descripcion/descripcion.tex}
 
\chapter{Fundamentos}
\label{chap:fundamentos}
\input{3_investigacion/texto_investigacion.tex}

\chapter{Análisis}
\label{chap:analisis}
\input{4_analisis/texto_analisis.tex}

\chapter{Diseño}
\label{chap:diseno}
\input{5_diseno/texto_diseno.tex}

\chapter{Implementación}
\label{chap:implementacion}
\input{6_implementacion/texto_implementacion.tex}

\chapter{Pruebas}
\label{chap:pruebas}
\input{7_pruebas/texto_pruebas.tex}

\chapter{Conclusiones}
\label{chap:conclusiones}
\input{8_conclusiones/texto_conclusiones.tex}

\appendix

\chapter{Herramientas utilizadas}
\label{chap:herramientas}
\input{apendice_herramientas/texto_apendice_herramientas.tex}

\chapter{Manual de instalación}
\label{chap:manual_instalacion}
\input{apendice_manual_instalacion/texto_apendice_manual_instalacion.tex}

\chapter{Manual de usuario}
\label{chap:manual_usuario}
\input{apendice_manual_usuario/texto_apendice_manual_usuario.tex}

\chapter{Manual para añadir nuevas canciones}
\label{chap:manual_canciones}
\input{apendice_manual_canciones/texto_apendice_manual_canciones.tex}

\chapter{Manual para añadir nuevas lecciones}
\label{chap:manual_lecciones}
\input{apendice_manual_lecciones/texto_apendice_manual_lecciones.tex}

\chapter{Tutorial de traducción de proyectos con GNU Gettext}
\label{chap:tutorial_gettext}
\input{apendice_manual_gettext/texto.tex}

\chapter{GNU Free Documentation License}
\label{sec:fdl}
\input{fdl.tex}

\bibliographystyle{hispa-annote}
\bibliography{bibliografia}

\printindex

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
