%%
%% Conclusiones del proyecto
%% Copyright (C) 2008 Antonio García Domínguez
%% $Id: conclusiones.tex 625 2008-07-03 14:46:36Z antonio $
%%

\section{Valoración}

El trabajo realizado durante este PFC se puede considerar un ejemplo
de cómo Extreme Programming permite, incluso con limitaciones de
tiempo, entregar un producto funcional y de calidad, limitando en la
medida necesaria el alcance.

El subconjunto de la salida de \ac{ACL2} sigue estando limitado a
casos de interés sobre todo didáctico, pero se han superado las
primeras barreras frente a proyectos de interés científico, con el
soporte para proyectos con múltiples ficheros y la separación completa
del análisis de los documentos Lisp, las salidas de \ac{ACL2}, y la
producción del código \ac{XML}.

Al mismo tiempo, se ha podido comprobar la generalidad obtenida en el
visor, ahora con identidad propia bajo el nombre de \visor{},
añadiéndole soporte no para un lenguaje concreto, sino para la familia
completa de lenguajes del metalenguaje \ac{YAML} 1.1 y su subconjunto
\ac{JSON}.

Todas las propiedades deseables conseguidas en el Proyecto sobre el
que se basa el presente se han mantenido e incluso reforzado:

\begin{itemize}
\item La extensibilidad no pasa solamente ya por nuevas formas de ver
  la salida de \ac{ACL2}, sino que se pueden añadir nuevos formatos,
  integrándose con los editores y conversores que necesitemos. Todo
  sin tener que modificar una sola línea de \visor{}. Esto supone
  también una ampliación de la capacidad de reutilización de la lógica
  de \visor{}.

\item La transportabilidad entre múltiples sistemas operativos y
  microarquitecturas se mantiene, y ahora es mucho más fácil instalar
  \visor{} y sus conversores, especialmente en Windows.

\item Se ha traducido la interfaz completa al inglés, y el código
  también está en proceso de traducción. El nuevo wiki de
  \visor{}~\cite{WikiXMLEye} permitirá localizar también fácilmente
  toda la documentación, y la forja~\cite{ForjaXMLEye} en RedIris
  recopilará los informes de errores, peticiones de nueva
  funcionalidad y los ficheros relacionados.
\end{itemize}

\section{Mejoras y ampliaciones}

\subsection{Funcionalidad}

Se extenderá el soporte de la salida de \ac{ACL2}, empezando por
tutoriales de mayor alcance como~\cite{recindacl2}, cuya salida es 4
veces más larga que la mayor tratada por este programa, y hace uso de
varias características aún no filtradas, como macros Lisp.

En cuanto a \ac{YAML}, se añadirán hojas de usuario para formatos
derivados de interés, como los marcadores de Firefox 3, por
ejemplo. Habrá que ver si las limitaciones impuestas por el lenguaje
Perl sobre \yaxml{} realmente suponen una pérdida de funcionalidad
importante o no.

En futuras versiones, \visor{} incluirá la capacidad de publicar las
demostraciones en formato de página Web. Queda por determinar si se
hará a través de ficheros estáticos, o si se incrustará un servidor
Web sencillo, como Jetty (\url{http://www.mortbay.org/jetty-6/}).

Habiendo traducido la interfaz y la documentación al inglés, queda por
completar la traducción del código en sí. Esto será más complicado en
\postprocesador{}, ya que no hay herramientas de refactorización para
Perl. El código de \yaxml{} ya se encuentra completamente en inglés.

\subsection{Diseño}

El diseño de \visor{} ya no cambiará en gran medida, pero continuará
siendo refinado y pulido, al mismo tiempo que se implementan más
pruebas de unidad sobre los propios modelos de presentación de los
documentos y los formularios principal y de formatos admitidos. 

La creación de nuevas interfaces, como la interfaz Web, ayudarán a
localizar nuevas vías de mejora de las pruebas y del diseño actual. Se
definirán nuevos tipos de visualizaciones, basadas en tecnologías como
\ac{SVG} o JavaFX, y se integrarán motores \ac{XHTML} más avanzados,
como el de los proyectos Lobo (\url{http://www.lobobrowser.org/}) o
Flying Saucer (\url{https://xhtmlrenderer.dev.java.net}).

Se investigarán formas de definir algún tipo de pruebas de unidad
sobre las hojas de usuario \ac{XSLT}: una posibilidad es utilizar
asertos XPath, por ejemplo, que son lo bastante flexibles como para
asegurar comprobaciones potentes, y al mismo tiempo mucho más robustos
que comparar directamente el código fuente con los resultados
esperados.

El diseño general de los módulos ya sigue las mejores prácticas del
\ac{CPAN}, pero es posible que \postprocesador{} siga cambiando a una
escala considerable: el manejo de macros seguramente requerirá una
revisión importante del diseño actual, con la posibilidad de
instrumentar el código Lisp original para obtener más información.

\section{Otros aspectos de interés}

El empaquetado ha sido notablemente mejorado, pero aún hay cosas por
hacer: mediante Launch4J se podrían crear ejecutables para \visor{} en
Windows que detectaran la carencia de un \ac{JRE} y dirigieran al
usuario a la página de descarga de Sun. De todas formas, existen
paquetes para las versiones más recientes de la distribución GNU/Linux
Ubuntu y archivos comprimidos listos para usar, además de las usuales
distribuciones de código fuente.

Además, ahora el Proyecto completo se puede ejecutar al 100\% sobre
software libre, gracias a los esfuerzos de los proyectos
OpenJDK~\cite{OpenJDK} e IcedTea~\cite{IcedTea} para crear una versión
completamente libre de \ac{J2SE} 5.0.

Se desean enviar los paquetes Debian de \visor{} y sus conversores al
repositorio de paquetes Debian, y \yaxml{} al \ac{CPAN}, para
facilitar su adopción por usuarios potenciales.

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../memoria"
%%% End: 
